\subsection{Acesso pela escotilha de dimensão pequena}
%TODO Elael: prós e contras do acesso, soluções: manipuladores
% industriais, manipuladores customizados, trilhos. Incluir figuras do
% posicionamento das pás e cálculos do tamanho mínimo do manipulador

Essa escotilha localizada no topo do aro câmara possui uma abertura de apenas
35cm de diâmetro, o que cria um desafio quando se pensa em utiliza-la como ponto
de acesso para um robô. Por outro lado sua proximidade às pás e a área livre fora do aro
câmara criam possibilidades interessantes para seu uso.

\textbf{Vantagens}
\begin{itemize}
  \item Estabilidade da fixação do robô
  \item Ponto de referência
  \item Pórtico rolante para posicionar o robô na escotilha
\end{itemize}

\textbf{Desvantagens}
\begin{itemize}
  \item Dificuldade de encontrar robôs de tal dimensão (35cm diâmetro)
  \item Necessidade de retirar e inserir o robô quando rodar as pás
  \item Solução focada na UHE Jirau
\end{itemize}

A escolha do robô está primariamente associada ao seu alcance, e o alcance, por
sua vez, a posição do robô com relação à pá. Por outro lado, apenas uma pequena
parcela dos robôs comerciais possuem a dimensão necessária para atravessar a
escotilha. Sendo assim, o estudo foi direcionada para o uso do KUKA Light Weight
(LBR iiwa 14 R820), robô cuja diagonal da base é inferior aos 35 cm da
escotilha.

O LBR R820 pesa 30kg, possui 7 eixos e suporta um \textit{payload} de 14kg,
suficiente por uma pequena margem para carregar o equipamento de
\textit{coating}. Entretanto, é necessário um estudo aprofundado para valida-lo
quanto aos requisitos de velocidade e precisão quando percorrendo a trajetória
de \textit{coating}.

Tendo como objetivo posicionar o LBR R820 em uma posição onde seja capaz de
trabalhar sobre toda a pá, um modelo de base articulada foi proposto. A base
composta de dois elos interligados por uma junta de rotação é fixada sobre a
própria escotilha de um lado, o que lhe dá um ponto de referência e fixação, e
do outro possui o braço robótico. Para que seja possível cobrir toda a pá,
a base deve ser inserida em possivelmente diversas angulações com respeito ao
eixo de inserção, tendo o intúito de alterar o eixo de rotação da junta que
conecta os dois segmentos da base. Essa junta também precisa ser sua posição
alterada, o que pode ser realizado manualmente, sem a necessidade de um motor
para atua-la.

Intrudizir o robô, composto pelo conjunto base-LBR R820, é uma tarefa cuidadosa
pois a extensão total será maior que a distância do topo do aro câmara ao
\emph{nose} da turbina. Ou seja, o braço e a base precisarão ser rotacionados
durante o processo de inserção, o que acarretará no desalinhamento do centro de
massa (com relação ao eixo perpendicular a escotilha) e exigirá uma guia para
resistir ao torque gerado por esse desalinhamento.

Com o robô fixado na escotilha e a junta da base travada, são esperados torques
inferiores a 3000Nm sobre a junta e 4000Nm sobre a base, durante a operação de
coating com o robô.