O fenômeno de cavitação em hidroturbinas provoca redução da eficiência na
geração de energia e desgaste superficial por erosão. Uma solução preventiva é
o revestimento por metalização das pás, o qual aumenta a eficiência na
geração de energia por gerar uma estrutura mais lamelar, e fornecer maior
resistência a desgastes abrasivos, corrosivos e erosivos.

A cavitação é a formação de cavidades de vapor (bolhas), em um líquido, devido a
quedas repentinas de pressão. Quando o líquido é sujeito a aumento de pressão,
as bolhas implodem, ocasionando ondas de choque.

Em hidroturbinas, o fenômeno de cavitação é comum próximo às pás ou
na saída da turbina. O líquido apresenta combinação
de componentes cinético, potencial gravitacional e energia de fluxo. O
componente cinético é em virtude do fluxo da água (velocidade), a potencial tem
relação com a altitude, e a energia de fluxo é energia que um fluido contém
devido à pressão que possui. De acordo com o princípio de Bernoulli, o princípio
da conservação para os fluidos, implica-se que, para uma mesma altitude, o
aumento da componente cinética acarreta em uma diminuição da pressão, ocorrendo
cavitação. 

A cavitação é comum próximo às pás da turbina. A formação de bolhas grandes
altera as características do escoamento, ocasionando oscilações ou vibrações na
máquina que, por conseqüência, prejudica o rendimento do sistema hidráulico.
Bolhas pequenas, ao colapsar, geram ondas de choque de alta frequência, podendo
provocar erosões se próximo à superfície metálica.

Nesta seção, serão apresentadas as formas de reduzir os danos da cavitação pela
tecnologia de revestimento por metalização, a contextualização do problema no
caso da usina hidrelétrica de Jirau e as tarefas que um sistema robótico deve
realizar para solucionar o problema.

