\subsection{Projeto de robôs escaladores}\label{proj_climbers}Nesta subseção, consideram-se soluções para HVOF de pás de turbinas robôsescaladores com fusão das tecnologias documentadas naseção~\ref{sota}, subseção~\ref{sota_climbers}. Duas soluções serão abordadas:a primeira será uma versão adaptada do robô \emph{The Climber}, ICM, e aseguinte a fusão das tecnologia do Roboturb e o \emph{Climbing robot for GritBlasting}.\textbf{Versão adaptada The Climber}  O robô \emph{The Climber}, ICM, é uma solução comercial que atende muitas dasespecificações HVOF e possibilita aperfeiçoamento sem comprometer suaestrutura. O robô possui sistema de adesão por sucção e locomoção através deesteiras flexíveis. O sistema já foi testado em ambientes de altapericulosidade, como turbinas eólicas, usinas hidrelétricas e outros, porémdeve-se ter conhecimento preciso das \textbf{características do ambiente,compartimento da turbina bulbo, como temperatura e umidade}. Podemos dividir oprojeto em quatro sistemas: locomoção, adesão, manipulador e autonomia.O sistema desenvolvido em \cite{kim2008development} têm mecanismos delocomoção por esteiras e adesão por sucção compostos por polias, correias deborracha, ventosas, válvulas para cada ventosa, motores DC para as polias,sistemas de controle para as válvulas e para os motores . \emph{The Climber}utiliza apenas uma câmara de vácuo, em vez de ventosas, e esteiras flexíveis quepermitem maior suavidade e continuidade ao movimento. A solução por uma únicacâmara parece mais vantajosa, já que o robô consegue se locomover em curvaturasde até 30 cm de raio.No caso específico da aplicação HVOF, o processo é realizado commanipulador enquanto o robô percorre a pá da turbina. A locomoção dorobô sob a pá levanta algumas questões de projeto: \textbf{atemperatura da turbina durante o procedimento pode inviabilizar a solução devido ao contatocontínuo robô/turbina}; deve ser considerado o \textbf{tempo de cura do HVOFpara a locomoção sob a pá}; verificar se há \textbf{acesso a todos ospontos da pá, limites em relação à parede, disposição da pá, sobreposição entrepás}; e \textbf{como se comporta o robô em curvaturas acentuadas, eo quanto a pá pode ser girada para facilitar locomoção}. A viabilidade dequalquer projeto com robôs escaladores dependem dessas questões, independente datecnologia de locomoção e adesão.O sistema de adesão ativo por sucção deve considerar a \textbf{força máxima quepode ser realizada sem danificar o revestimento ou a superfície da pá} e\textbf{o peso total do conjunto do sistema HVOF}. Além disso, um mecanismointeligente de segurança, possivelmente utilizando acelerômetros e outrossensores, deve ser embarcado no robô para garantir o \textbf{desligamento dosistema (tempo a ser estimado)} em caso de queda ou falha, dependendo das\textbf{condições de segurança}. A solução de um robô com planejamento detrajetória aumenta a segurança da operação e o controle ótimo do mecanismo deadesão pode limitar a força máxima de sucção.O manipulador a ser projetado para aplicação HVOF deve possuir as seguintescaracterísticas: ser leve para não comprometer a adesão e equilíbrio do sistemamóvel; \textbf{rápido e preciso conforme requer a aplicação HVOF}; modular, jáque a operação será realizada in-situ e a sua montagem deverá ser realizadacaso o \textbf{acesso ao local seja incompatível com as dimensões do robô commanipulador}; não é necessário possuir grandes dimensões, pois o robô é móvel epode percorrer a pá, porém deve ser suficiente para operar em \textbf{pontos dedifícil acesso à base} e considerar a \textbf{distância mínima entre pistolaHVOF e pá}; e ser capaz de sustentar a força gerada pela pistola HVOF. Aliteratura sobre manipuladores é bastante consolidada, sendo muitos dosproblemas citados já resolvidos e disponíveis no mercado, como o desenvolvidoem \cite{manzdevelopment}.O manipulador também executará a função de remoção de material, preparação paraHVOF e medida de integridade da pá. Há diversos meios para remoção dorevestimento, como laser, abrasão e outros. O manipulador poderá ser modificadode acordo com o procedimento (remoção ou aplicação do revestimento) ou um outrosistema pode ser utilizado, dependendo de \textbf{como é realizado oprocedimento de remoção}. A tecnologia que verifica a necessidade derevestimento, com sensores laser e ultrassom, e poderá indicar o \textbf{mapaou apenas realizar um teste de sucesso/falha} \citep{escaler2006detection}.O sistema autônomo de um robô móvel é a inteligência do robô. Ele abrange ocontrole de missão, ou seja, o planejamento e execução das tarefas.A locomoção será realizada pelo controle dos motores em conjunto com o controle dosistema ativo de adesão por sucção, o planejamento de trajetória, desvio deobstáculos e mapeamento do ambiente, através de um conjunto de sensores, comolaser e acelerômetros. O controle do manipulador poderá ser cinemático porservovisão ou pela estruturação do ambiente. E um sistema de suporte do veículoicará responsável pela segurança, bom funcionamento e gerenciamento de potênciado robô.As características descritas acima como solução de um robô escalador impede atroca automática entre pás. Um robô escalador com tecnologia de avanço penduradopor braços é uma solução muito custosa em termos de controle e estruturamecânica. Outra solução seria um robô com locomoção por segmentos deslizantes,como o RRX3, e adesão por sucção, porém a flexibilidade exigida para a locomoçãoentre pás e a distância entre turbinas complexifica o projeto. Dessa forma, atroca entre pás deverá ser manual e, caso o \textbf{cone da turbina também sejarevestido por HVOF}, o operador deve manualmente transportar o robô.\textbf{Versão adaptada Roboturb}O Roboturb, como já descrito na subseção~\ref{sec::rail}, é ummanipulador que se locomove em um trilho, este acoplado à pá da turbinapor ventosas (sucção). A solução não permite a extensãodo manipulador, já que o peso desequilibra a estrutura e não há torque paracompensar a força exercida no efetuador durante a operação HVOF. A segundasolução de robôs escaladores é adicionar um trilho perpendicular e transformaro Roboturb em um robô móvel, com locomoção através de dois trilhos, idéiasemelhante ao \emph{Climbing robot for Grit Blasting}, que utiliza duasplataformas deslizantes com ventosas.Os trilhos são compostos por esteiras flexíveis nas extremidades para alocomoção, como \emph{The Climber}, e as ventosas são ativas e distribuídas portodo o trilho. O manipulador só necessitaria mover em um dos trilhos parapercorrer toda a pá, já que os trilhos também se movimentam. A solução de trilhos móveis com manipulador é dependente à curvatura da pá daturbina e o aumento da flexibilidade do trilho para se locomover sob a pá podeimpedir a movimentação do manipulador. Dessa forma, é considerada uma soluçãomuito específica e restrita à aplicação.